<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/gdpSchemaTEI.rng" 
            type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
    Guides de Paris, Jacques Du Breul, 1612
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Jacques Du Breul, 1612</title>
                <principal>
                    <persName ref="#MCL">
                        <forename>Marianne</forename>
                        <surname>Cojannot-Le Blanc</surname>
                        <affiliation>
                            <orgName>Histoire des Arts &amp; Représentations</orgName>
                            <orgName type="acronym">HAR</orgName>
                            <orgName type="alt">EA 4414</orgName>
                            <roleName>responsable scientifique</roleName>
                        </affiliation>
                        <affiliation>
                            <orgName>Université Paris-Ouest Nanterre-La Défense</orgName>
                            <orgName type="alt">Paris 10</orgName>
                            <roleName>Professeur d'histoire de l'art</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>Labex Les Passés dans le Présent</orgName>
                    <date from="2013" to="2018">2013-2018</date>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="mrk">encodage</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="1">première édition électronique, <date from="2013" to="2018"
                    >2013-2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <extent><!-- TODO : taille du fichier en octet --></extent>
            <publicationStmt>
                <date when="2013">2013</date>
                <!-- TODO attribuer un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers -->
                <idno>ark</idno>
                <!-- responsable de la publication -->
                <publisher>
                    <orgName>Histoire des Arts et Représentations</orgName>
                    <orgName type="acronym">HAR</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université Paris Ouest-Nanterre La Défense</addrLine>
                        <addrLine>UFR de Sciences Sociales et Administration (SSA)</addrLine>
                        <addrLine>200, Avenue de la République</addrLine>
                        <addrLine>92001 Nanterre Cedex</addrLine>
                        <addrLine>France</addrLine>
                        <addrLine>http://har.u-paris10.fr</addrLine>
                        <addrLine>harparisouest@gmail.com</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability status="restricted" xml:id="gdpDuBreul1612Licence">
                    <!-- TODO : <licence> à ajouter partout -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/fr/">
                        <p>Texte de la licence</p>
                        <graphic url="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/fr/88x31.png"/>
                    </licence>
                    <p>Texte de la licence choisie.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Les Guides de Paris</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">Les historiens des arts et les corpus numériques</title>
                <idno type="URI">http://www.guidesdeparis.net</idno>
            </seriesStmt>
            <!--<notesStmt>
                <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
                <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
            </notesStmt>-->
            <!-- description de la source -->
            <sourceDesc xml:id="gdpDuBreul1612">
                <bibl copyOf="#duBreul1612"/>
                <!-- TODO remplacer avec les références intégrales pour le partage -->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <stdVals>
                    <p>On utilise...</p>
                </stdVals>
                <!-- TODO revoir -->
            </editorialDecl>
            <!-- déclaration concernant la méthode d'établissement du corpus (sélection) -->
            <refsDecl>
                <p>Description du système de référence canonique.</p>
                <!-- TODO revoir -->
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- présentation du profil de fichier -->
        <profileDesc>
            <creation when="2013">2013</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="100">Français (langue principale du corpus)</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="fre" scheme="http://data.bnf.fr/liste-rameau">
                    <term>18e siècle</term>
                    <term>France</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="eng" scheme="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">
                    <term>17th-18th centuries</term>
                    <term>France</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/">
                    <term>Text</term>
                    <!-- TODO qualifier -->
                </classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-02-04" who="#EC">Création du fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage xml:lang="fre" corresp="#duBreul1612">
                <docTitle>
                    <titlePart rend="capital">Le <lb/>Théâtre <lb/>des <lb/>antiquitez <lb/>de
                        Paris.</titlePart>
                </docTitle>
                <argument>
                    <p>Où est traicté de la fondation des Eglises &amp; Chapelles de la Cité, Université,
                        Ville, &amp; Diocèse de Paris : comme aussi de l'institution du Parlement, fondation
                        de l'Université &amp; Colleges, &amp; autres choses remarquables</p>
                    <p rend="capital">Divisé en quatre livres</p>
                </argument>
                <byline rend="italic">Par le <hi rend="capital regular">R. P. F. <docAuthor>Jacques du
                            Breul</docAuthor></hi> Parisien, <lb/>Religieux de Sainct Germain des
                    Prez.</byline>
                <epigraph>
                    <p rend="capital">Spe labor levis.</p>
                </epigraph>
                <metamark rend="arms"/>
                <!-- TODO vérifier -->
                <docImprint>
                    <pubPlace>A Paris,</pubPlace>
                    <publisher>Chez <hi rend="capital">Claude de la Tour</hi> au mont S. Hilaire, à l'enseigne
                        Sainct Hilaire</publisher>
                    <docDate when="1639">M. DC. XII.</docDate>
                </docImprint>
                <imprimatur rend="capital italic">Avec privilege du Roy.</imprimatur>
            </titlePage>
            <!-- TODO reprendre la page de titre pour les effets typographiques -->
            <div xml:lang="fre"/>
        </front>
        <body>
            <div xml:lang="fre">
                <gap reason="sampling"/>
                <pb/>
                <fw>806</fw>
                <div type="part">
                    <head rend="italic alignCenter">De l’Eglise Parroichiale de Sainct Gervais, <lb/>Et Sainct
                        Prothais.</head>
                    <p><persName><hi rend="capital"><hi rend="initial">F</hi>o</hi>rtunatus Evesque de
                            Poictiers</persName>, lequel a escrit la vie de <persName>sainct Germain Evesque
                            de Paris</persName>, entre plusieurs miracles faicts à l’intercession dudit
                        Sainct, au chapitre 67 rapporte celuy cy vrayement digne de memoire et bien
                        remarquable. C’est qu’estant un jour en volonté d’aller faire ses prieres en
                            l’<placeName>Eglise de sainct Gervais et saint Protais à Paris</placeName>,
                        ausquels Saincts il avoit vne particuliere devotion, comme il tesmoigne au 57
                        chapitre, il trouva les portes fermées. Mais ayant demandé les clefs et voyant
                        qu’elles ne pouvoient aucunement ouvrir le pesle de la serrure qui les tenoit fermées,
                        il fit dessus le signe de la Croix et aussitost miraculeusement se deferma le peste et
                        les portes furent ouvertes, à quoy ledit Fortunatus adioust avoir esté present. Telles
                        sont les paroles. <quote xml:lang="lat">Item cum Parisiis ad basilicam sanctorum
                            Gervasii et Protasii orandi causa processisset, ianuis obseratis, ingressus illi
                            negatus est. Tunc requisitis clauibus, nectamen ipsis aperientibus, sicille
                            reserauit pessulum facto signaculo crucis. Stupor namque animos inuasit praesenti
                            miraculo, aperiri scilicet potuisse de virtute, quod claui duce non potuit. Hac
                            quoque veneranda, praesente me, gesta sunt.</quote> Ce qui demonstre
                                <choice><abbr>clairemēt</abbr><expan>clairement</expan></choice> que ceste
                        Eglise estoit fondée et dediée en l’honneur des susdits martyrs devant l’an 578 car en
                        icelle année deceda ledict sainct Germain.</p>
                    <p><date when="1141">En l’an 1141</date>, <persName>Galeran Comte de Mellen ou
                            Meulan</persName> (distant de Paris de neuf lieues) voulut veoir tous les tiltres
                        et enseignemens du Prioré conventuel de S. Nicaise, <persName>Archevesque de Rouen et
                            martyr</persName>, fondé audict Meulan par ses predecesseurs Comtes et regi par
                        les religieux de l’Abbaye du Bec en Normandie. Et les donations mentionnées esdicts
                        tiltres, il reduit en vne carte fort ample signée de sa main et sellée de son grand
                        seel, laquelle commence par ces mots. <quote xml:lang="lat">Saepe contingere solet, vt
                            bene gesta paretum perturbet succescio filioram : dum de rebus ecclesiae Dei
                            collatis minus sussiciens adbibe<pb/><fw>807</fw>tur testium cautela, vel non
                            superest carta viuacior. Hoc attendens ego Galeranus Comes Mellenti videre et
                            relegere volui cartas et munitiones quas habebant monachi apud Mellentum in
                            Ecclesia Beati Nicasii Martyris diuinis excubys insistentes, super beneficys idem
                            monasterio tam per me quam per patrem meum, velper alios antecessores meos
                            diuersis temporibus collatas. Concedo igitur in nomine Christi Iesu et perpetuo
                            iure confirmo possidendum Beato Nicasio et Beccensibus monachis in ipsius ecclesia
                            Deo famulantibus teloneum etc.</quote> Et apres avoir exprimé plusieurs donations,
                        il s’enfuit. <quote xml:lang="lat">Concedo nihilominus et sigilli mei munitione
                            confirmo Deo et ecclesiae Beati Nicasii Martyris, Ecclesias S. Geruasii et S.
                            Ioannis, que sunt Parisius in vico qui dicitur Greua.</quote> Il n’est point fait
                        mention de l’Abbaye du Bec, toutesfois la nomination et
                                <choice><abbr>presentatiõ</abbr><expan>presentation</expan></choice> des Curez
                        esdictes deux Eglises appartenoit conjoinctement aux Abbé et convent du Bec et aux
                        Prieur et convent de S. Nicaise de Meulan : comme il se verifie par les lettres de R.
                        Pere en Dieu Pierre Camb. 72 Evesque de Paris : lequel du consentement des susdits
                        erigea en parroisse ladite Eglise S. Jean qui n’estoit au paravant que chapelle,
                        membre et secours de celle de S. Gervais. Ceste separation fut faite 71 an apres la
                        datte des lettres du susdit Comte de Meulan à sçavoir en l’an 1212.<lb/>L’an 1274,
                        l’Eglise de sainct Gervais et sainct Prothais fut vollée de nuit et entre autres
                        choses vn larron emporta le sacré vase dans lequel reposoit la saincte hostie et
                        s’enfuiant vers S. Denys quand il fut au champ du Lendit il commença à rompre ce sacré
                        vase et incontinent la saincte hostie s’envolla, voltigeant en l’air apres le larron.
                        Ce qu’estant aperçeu par quelques passants jugerent que c’estoit quelque action divine
                        et aprehenderent le larron, qui avoit ce vase. Dequoy adverty l’Abbé de sainct Denys,
                        il y vint avec quelque nombre de ses Religieux où il vid la saincte hostie
                        incessamment voltiger en l’air, au mesme lieu où le larron avoit esté arresté. <note
                            place="comment" resp="Amandine_Girardet">Note dans la marge droite: Hostie sacrée
                            miraculeusement esleuée en l’air longue espace de temps</note> Lequel il fit
                        emprisonner et peu apres pendre et estrangler au gibet de sainct Denys. Il n’obmit
                        aussi à en advertir l’Evesque de Paris, lequel admiré d’vn si grand merveille, y vint
                        en procession avec son Clergé, où se trouva aussi ledit Abbé avec ses religieux. Et
                        apres plusieurs hymnes et louanges chantées en l’honneur du sainct
                                <choice><abbr>Sacremēt</abbr><expan>Sacrement</expan></choice>, com[p. 808]me
                        les processions passoient chacune par ordre dans le
                                <choice><abbr>chãp</abbr><expan>Champ</expan></choice> du Lendit, ladite
                        hostie suspendue en l’air, vint à descendre miraculeusement entre les mains du Curé de
                        S. Gervais et sainct Prothais, non sans grande admiration d’vne multitude infinie de
                        personnes qui estoient persens. Or il se meut contention entre l’Abbé et l’Evesque, à
                        qui auroit ladicte hostie. L’Abbé la vouloit avoir, comme ayant esté recouverte sur sa
                        terre. L’Evesque pretendoit l’avoir comme ayant esté prise dans sa ville. Finablement
                        fut accordé entre eux qu’elle demeureroit au Curé de sainct Gervais comme à luy
                        appartenant, d’autant qu’il l’avoit consacrée. A la charge qu’il celebreroit ou feroit
                        celebrer tous les vendredis de l’an vne Messe haute du sainct Sacrement et que tous
                        les ans, le premier jour de septembre (auquel jour ladicte hostie avoit esté
                        retrouvée), il se feroit, dans le chœur d’icelle Eglise, l’office solennel du sainct
                        Sacrement et procession à l’entour de l’Eglise. En laquelle le sainct Sacrement seroit
                        porté avec tout honneur et reverence ; ce qui s’observe encore pour le jourd’huy. Car
                        l’on chante tous les vendredis en icelle Eglise la Messe du sainct Sacrement au lieu
                        qu’és autres Eglises on la dit le jeudy. Et le premier de septembre l’on fait tous les
                        ans l’office comme dessus. L’histoire dudit Miracle est naifvement depeinte en vne
                        vitre de la Chapelle sainct Pierre d’icelle Eglise où sont aussi quelques vers
                        françois, contenans partie d’icelle histoire.<lb/>Maintenant l’Abbé du Bec pourvoit
                        seul tant au Prioré de sainct Nicaise de Meulan qu’aux Cures de S. Gervais et de
                        sainct Jean en Greve, vacation occurrente et en est en possession de temps
                        immemorial.<lb/>La dedicace de l’Eglise sainct Gervais et sainct Prothais est le 26 octobre.<lb/>
                        <hi rend="italic">Institution de la Confrairie de sainct Eutrope et sainct</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">Quentin, en l’Eglise de sainct Gervais et<lb/>sainct Prothais.</hi>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head/>
                    <p><hi rend="capital"><hi rend="initial">P</hi>o</hi>ur sçavoir l’origine de ladicte
                        Confrairie, est necessaire d’entendre qu’anciennement il y avoit en l’Eglise de sainct
                        Gervais vn Autel fondé en l’honneur et reverence de sainct Eutrope et sainct Quentin
                        et devant iceluy vne habitation ou maison, en laquelle estoient receus tous malades
                            <pb/><fw>809</fw> entachez de la maladie dont on requiert lesdits saincts. Et là
                        venants faire leur neufvaine y estoient logez bien honorablement, tant pauvres que
                        riches, lesquels en la fin des neuf jours ordinairement guarissoient ou alloient de
                        vie à trespas. A raison dequoy les Marguilliers et parroissiens en l’<date when="1400"
                            >an 1400</date> par la permission du Roy Charles 6, le 21 <note place="comment"
                            resp="Amandine_Girardet">Année dans la marge: 1400</note> de son regne
                        instituerent et fonderent vne Confrairie en l’honneur et reverence desdits saincts et
                        vne Messe solennelle qui se diroit tous les ans audit autel le jour de leur feste. A
                        la charge que le Roy, la Royne et leurs enfans seroient participants aux prieres,
                        oraisons et bien faicts de la dicte Confrairie et que en icelle seroient receus toutes
                        personnes qui y auroient devotion.</p>
                    <p>Par les mesmes lettres, il est permis ausdicts confreres de s’assembler chacun an vne
                        fois à leur commodité pour adviser aux saincts concernans ladicte confrairie. Et en
                        outre qu’ils puissent elire trois ou quatre personnes notables et suffisans pour
                        gouverner et garder les droits et appartenances d’icelle confrairie. Lesquels
                        toutefois seroient tenus en rendre compte comme il a accoustumé d’estre fait és autres
                        confrairies de la ville de Paris.<lb/>L’an de grace 1402<hi
                            rend="annotation_reference">
                            <note place="comment" resp="Amandine_Girardet">
                                <date when="2014-03-21T11:59:00Z"/>Rappel de la date dans la marge 1402</note>
                        </hi>, les Marguillers de l’Eglise S.<hi rend="annotation_reference">
                            <note place="comment" resp="Amandine_Girardet">
                                <date when="2014-04-03T13:44:00Z"/>Abréviation Saint</note>
                        </hi> Gervais, sous ombre que lesdictes lettres avoient esté obtenues à leur requeste,
                        voulurent avoir le gouvernement de ladicte confairie, en percevoir les fruicts et
                        revenus et les appliquer où bon leur sembleroit.<lb/>A raison dequoy le Roy, à la
                        requeste et supplication des freres et sœurs de ladicte confrairie, voulut et ordonna
                        qu’icelle fut gouvernée par des maistres et gouverneurs eleuz et choisis en la maniere
                        ordinaire et les proufits tournez et convertis au au proufit d’icelle confrairie pour
                        le divin service estre fait et celebré en ladicte Eglise selon et par la forme et
                        maniere que sont les autres confrairies de la ville de Paris.<lb/>Le mesme Roy
                        (d’autant que luy, la Royne, le Dauphin et tous ses enfans et plusieurs autres du sang
                        royal estoient d’icelle confrairie) confirma encores ce que dessus par vne lettre du
                        cacher du 3 may qu’il envoya ausdits Marguillers par vn Huissier d’armes, leur
                        commandant expressement de n’y faire faute et d’obeir au contenu de ses lettres
                        patentes [p. 810] données en faveur de ses susdicts confreres<lb/>
                        <hi rend="italic">Fondation de la chapelle de Messieurs de Pacy, en </hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="italic">l’ eglise de sainct Gervais.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="annotation_reference">
                            <note place="comment" resp="Amandine_Girardet">
                                <date when="2014-03-21T12:07:00Z"/>Centré</note>
                        </hi>L’an 1349, par contract passé du 21 may, les Marguillers de l’Eglise de sainct
                        Gervais baillerent et delaisserent à honorables et discretes personnes Jean de Pacy,
                        seigneur de Bon sur Marne, Jacques de Pacy, seigneur de Villemirant freres,
                        parroissiens de ladicte Eglise, en consideration de la devotion et grande affection
                        qu’ils avoient en icelle, vne place seant du costé devers l’hostel Dieu sainct
                        Gervais, appelé <hi rend="italic">Le petit Cimetiere</hi>, joignant à l’Eglise et la
                        maison du costé qui estoit sur l’allée de la porte Bauldoier appartenant à l’œuvre et
                        à la Marguillerie d’icelle : pour en ce lieu faire edifier et construire vne Chapelle
                        et en icelle faire chanter et prier pour les ames d’eux et de leurs amis où ils
                        auroient leur sepulture à tousiours pour eux et pour leur lignée et non pour autre,
                        sans en payer ausdits Marguillers aucune redevance, telle qu’elle fut. Et n’y
                        pourroient lesdits Marguillers, ny leur successeurs, ny autres, fors lesdits freres et
                        les issus d’eux et qui des issus d’eux isteront. Et au cas que leur lignée vint à
                        faillir, les plus prochains du lignage apres successivement faire enterrer, ny avoir
                        droict de faire enterrer aucunes personnes. Et avec ce, ne pourront lesdits
                        Marguillers, ne nul autre, empescher à faire le service divin, ny autres choses que
                        lesdits freres et dessus dits et leurs gēs<hi rend="annotation_reference">
                            <note place="comment" resp="Amandine_Girardet">
                                <date when="2014-04-03T14:03:00Z"/>Contraction Gens</note>
                        </hi> voudroient faire en ladicte Chapelle. A la charge que lesdits freres doivent
                        asseoir cent sols parisis de rente admortie à l’œuvre de ladicte Eglise, tant en
                        recompense de la maison qui seroit abbatue, comme pour la place où ladicte Chapelle
                        seroit edifiée et pour icelle soustenir à tousiours de toutes choses requises et
                        necessaires. Et en outre, s’obligeroient lesdits freres de faire bastir ladicte
                        Chapelle en la forme et maniere qu’il avoit esté advisé par les Marguillers et anciens
                        de ladicte parroisse.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
